\chapter{Metodologia}
\label{cap:03}

Idealmente planejado como um projeto incremental, o NITE segue a linha de desenvolvimento
por partes, com implementações lentas e funcionais, como sugere o diagrama abaixo:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.1, transform shape]
        \path[
            mindmap,
            concept color=blue!30,
            text=black,
            level 1/.append style={sibling angle=45, level distance=4.5cm},
            every node/.style={align=center}
        ]
            node[concept, font=\Large\bfseries, minimum size=2.5cm] {NITE}
            [clockwise from=0]
            child[concept color=green!40, grow=0]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=2.8cm] {5. Implementar\\atalhos de\\teclado e modos/\\\textit{shortcuts}}}
            child[concept color=orange!40, grow=45]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3.2cm] {4. Implementar\\suporte a\\múltiplos\\arquivos}}
            child[concept color=yellow!70, grow=90]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3.2cm] {3. Implementar\\edição e\\salvamento\\de arquivos} }
            child[concept color=purple!40, grow=135]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3cm] {2. Implementar\\criação e\\abertura de\\arquivos}}
            child[concept color=pink!60, grow=180]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3.2cm] {1. Criar\\protótipo\\inicial e ideia de modos}}
            child[concept color=teal!40, grow=225]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3.5cm] {8. Buscar\\novas\\funcionalidades}}
            child[concept color=red!40, grow=270]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3cm] {7. Implementar\\\textit{syntax}\\\textit{highlight}\footnotemark[1]} }
            child[concept color=lime!60, grow=315]
            { node[concept, font=\footnotesize, minimum size=3cm] {6. Realizar\\ajustes visuais\\e de interface}};
    \end{tikzpicture}
    \footnotetext[1]{Destaque de sintaxe}
\end{center}

Explicando, detalhadamente, cada passo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Primeiro passo:} O primeiro passo consiste na criação de um
        protótipo simples. Idealmente, o protótipo inicial pode se basear na
        interface do Vim e seus derivados, com uma tela de início e atalhos úteis
        a disposição. Além de um protótipo simples, o NITE também será desenvolvido
        com base em dois modos: edição e leitura. Esses modos devem ser analisados
        e implementados posteriormente;

    \item \textbf{Segundo passo:} O segundo passo é a implementação de abrir e
        criar arquivos através do NITE, o objetivo aqui é implementar apenas esses
        passos, inicialmente para arquivos de formato *.txt;

    \item \textbf{Terceiro passo:} O terceiro passo, após a implementação do segundo,
        é garantir que os arquivos possam ser editados e salvos. Aqui, a ideia
        inicial é definida no primeiro passo de dois modos de uso deve ser
        implementada e testado;

    \item \textbf{Quarto passo:} Seguindo, o quarto passo complementa o segundo.
        Aqui deve ser implementado suporte a diversos tipos de arquivos, e de forma
        sucinta abrir e criar esses arquivos;

    \item \textbf{Quinto passo:} O quinto passo tem como objetivo criar e
        implementar atalhos de teclado personalizados para o NITE, baseando em atalhos
        do Vim (e seus derivados), Nano e Emacs (e seus derivados);

    \item \textbf{Sexto passo:} O sexto passo foca em realizar ajustes visuais e
        dar forma ao projeto, trazendo identidade visual. Essa decisão se dá
        pois o foco principal do projeto é funcionalidade, e assim com o tempo aplicar
        características visuais únicas;

    \item \textbf{Sétimo passo:} Com o sistema parcialmente pronto, o sétimo passo
        busca implementar destaque de sintaxe para diferentes linguagens de programação.
        Nesta etapa, a biblioteca Tree-Sitter \cite{tree-sitter} será estudada e
        utilizada, gerando árvores de sintaxe abstratas que ajudarão na
        implementação de destaques para diversos tipos de linguagens
        implementadas para o projeto;

    \item \textbf{Oitavo passo:} Por fim, o oitavo passo aponta para futuros estudos
        e avanços do projeto como um todo, onde novas funcionalidades serão
        buscadas e estudadas para versões futuras do NITE.
\end{itemize}

Consequentemente, isso permite testes cuidadosos das funcionalidades
implementadas, além de possibilitar ajustes sempre que necessário de forma ágil e
controlada.

Descrito na sessão anterior, a linguagem de desenvolvimento que mais se adequa à
proposta do projeto foi a linguagem C, por sua confiabilidade e utilização contínua
em projetos semelhantes. Nessa lógica a biblioteca utilizada para manipulação de
terminal foi a ncurses, muito bem fundamentada e completa de funcionalidades que serão
aproveitadas ao máximo. Como ferramentas auxiliares, o uso do Git para versionamento
de arquivos, o editor Zed como IDE principal de desenvolvimento complementar ao
ambiente Linux com o terminal BlackBox para testes. Vale ressaltar aqui o uso do
GCC\footnote{Coleção de compiladores do projeto GNU} como compilador.

Cada etapa do desenvolvimento é realizada em paralelo a análises e estudos do
código-fonte de outros editores, como o NeoVim, com ênfase no código do Nano, editor
que serviu de base para o NITE.